"use strict";(self.webpackChunkdjango_wiki=self.webpackChunkdjango_wiki||[]).push([[8517],{1828:(e,l,i)=>{i.r(l),i.d(l,{assets:()=>c,contentTitle:()=>m,default:()=>b,frontMatter:()=>u,metadata:()=>k,toc:()=>p});var r=i(7462),a=i(7294),n=i(3905),t=i(5488),d=i(5162),o=i(7273);o.Z.initialize({startOnLoad:!0});const s=e=>{let{chart:l}=e;return(0,a.useEffect)((()=>{o.Z.contentLoaded()}),[]),a.createElement("div",{className:"mermaid"},l)},u={sidebar_position:2,custom_edit_url:null},m="MVC Nedir",k={unversionedId:"mvcnedir",id:"mvcnedir",title:"MVC Nedir",description:"",source:"@site/docs/mvcnedir.mdx",sourceDirName:".",slug:"/mvcnedir",permalink:"/django-wiki/docs/mvcnedir",draft:!1,editUrl:null,tags:[],version:"current",sidebarPosition:2,frontMatter:{sidebar_position:2,custom_edit_url:null},sidebar:"tutorialSidebar",previous:{title:"Alt Uygulamalar",permalink:"/django-wiki/docs/ilk-proje/altuygulamalar"},next:{title:"\u0130lk Proje",permalink:"/django-wiki/docs/category/i\u0307lk-proje-1"}},c={},p=[{value:"Model",id:"model",level:2},{value:"View",id:"view",level:2},{value:"Controller",id:"controller",level:2}],v={toc:p};function b(e){let{components:l,...i}=e;return(0,n.kt)("wrapper",(0,r.Z)({},v,i,{components:l,mdxType:"MDXLayout"}),(0,n.kt)("h1",{id:"mvc-nedir"},"MVC Nedir"),(0,n.kt)("p",null,"MVC nedir sorusu bu k\u0131s\u0131mda \xf6nemlidir. Django normalde Model-Template-View (MTV) yap\u0131s\u0131 kullan\u0131r ancak dosya isimlendirmeleri MVC yap\u0131s\u0131na y\xf6nlendirmektedir. Buradaki template terimi views ve views for controller terimlerini kapsamaktad\u0131r."),(0,n.kt)("p",null,"Bir MVC yap\u0131sal diyagram\u0131 \u015fu \u015fekildedir: "),(0,n.kt)(s,{chart:"\n  flowchart LR;\n  model--updates--\x3eview;\n  view--sees--\x3euser;\n  user--uses--\x3econtroller;\n  controller--manipulates--\x3emodel;\n",mdxType:"Mermaid"}),(0,n.kt)("h2",{id:"model"},"Model"),(0,n.kt)("p",null,"Model bile\u015feni burada veriyle alakal\u0131 t\xfcm i\u015flemleri kastetmektedir. Verilerin, mant\u0131klar\u0131n ve kurallar\u0131n kontrol edildi\u011fi yer buras\u0131d\u0131r. Veri yap\u0131s\u0131 burada tan\u0131mlan\u0131r."),(0,n.kt)("h2",{id:"view"},"View"),(0,n.kt)("p",null,"G\xf6r\xfcn\xfcm ve dizilim burada belirlenir. Bir nevi \xf6n y\xfcz olarak da d\xfc\u015f\xfcn\xfclebilir. Kullan\u0131c\u0131ya g\xf6sterilecek bile\u015fenler burada olu\u015fturulur."),(0,n.kt)("h2",{id:"controller"},"Controller"),(0,n.kt)("p",null,"Model ve view aras\u0131ndaki i\u015flemleri controller belirler ve di\u011fer iki bile\u015fen aras\u0131nda el\xe7i ve y\xf6netici g\xf6revi g\xf6rerek \xe7al\u0131\u015f\u0131r. Controller bu k\u0131s\u0131mda view i\xe7in verilerin nas\u0131l g\xf6r\xfcnece\u011fini ve kullan\u0131c\u0131lar\u0131n i\u015flemlerine nas\u0131l bir yan\u0131t verilece\u011fini belirler."),(0,n.kt)("p",null,"\xd6rnek bir yap\u0131 \u015fu \u015fekildedir"),(0,n.kt)(s,{chart:"\n  flowchart TB;\n  view[view -> kullan\u0131c\u0131 sepete ekle butonuna t\u0131klar];\n  controller[controller -> viewdan gelen g\xfcncellemeye g\xf6re modele e\u015fyay\u0131 ekle komutu g\xf6nderir];\n  model[model -> eklenen e\u015fyaya g\xf6re sistemi g\xfcnceller];\n  view--kullan\u0131c\u0131dan gelen veriyi g\xf6nder--\x3econtroller--de\u011fi\u015ftir--\x3emodel;\n  model--listeyi g\xfcnceller--\x3eview;\n",mdxType:"Mermaid"}),(0,n.kt)(t.Z,{mdxType:"Tabs"},(0,n.kt)(d.Z,{value:"apple",label:"Apple",default:!0,mdxType:"TabItem"},"This is an apple \ud83c\udf4e"),(0,n.kt)(d.Z,{value:"orange",label:"Orange",mdxType:"TabItem"},"This is an orange \ud83c\udf4a"),(0,n.kt)(d.Z,{value:"banana",label:"Banana",mdxType:"TabItem"},"This is a banana \ud83c\udf4c")))}b.isMDXComponent=!0}}]);